{"id":209,"date":"2018-03-29T16:51:18","date_gmt":"2018-03-29T14:51:18","guid":{"rendered":"http:\/\/danzaemusicaaraba.com\/?p=209"},"modified":"2018-06-04T14:44:59","modified_gmt":"2018-06-04T12:44:59","slug":"il-mito-della-danza-dei-sette-veli","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/il-mito-della-danza-dei-sette-veli\/","title":{"rendered":"Il mito della danza dei sette veli"},"content":{"rendered":"<div class=\"container\">\n<div class=\"content\">\n<h2 class=\"western\" align=\"LEFT\">Salom\u00e9 e il mito della danza dei sette veli<\/h2>\n<div id=\"attachment_435\" style=\"width: 506px\" class=\"wp-caption alignright\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-435\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-435\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli-300x210.jpg\" alt=\"Danza con i veli\" width=\"496\" height=\"347\" srcset=\"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli-300x210.jpg 300w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli-768x537.jpg 768w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli-1024x716.jpg 1024w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli-600x419.jpg 600w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/il-mito-dei-sette-veli.jpg 1100w\" sizes=\"(max-width: 496px) 100vw, 496px\" \/><p id=\"caption-attachment-435\" class=\"wp-caption-text\">i veli nella danza<\/p><\/div>\n<p class=\"western\" align=\"LEFT\">Che quella di Salom\u00e9 sia una figura assolutamente mitologica si comprende gi\u00e0 dal suo nome: nella Bibbia non si nomina affatto Salom\u00e9, n\u00e9 tanto meno si descrive la sua danza. L&#8217;episodio si riferisce a la danza che la figlia di Erodiade, la cognata e concubina di re Erode Antipa, fece in onore dello zio\/amante della madre. Erodiade odiava Giovanni Battista perch\u00e9 la aveva condannata moralmente per la sua condotta di concubina.<\/p>\n<p class=\"western\" align=\"LEFT\">Ecco i passi del Vangelo che ne parlano:<\/p>\n<p class=\"western\" align=\"LEFT\">Matteo 14,6-11<\/p>\n<p align=\"LEFT\">6<strong>\u00a0<\/strong>Venuto il compleanno di Erode, la figlia di Erodiade danz\u00f2 in pubblico e piacque tanto a Erode 7 che egli le promise con giuramento di darle tutto quello che avesse domandato. 8 Ed essa, istigata dalla madre, disse: \u00abDammi qui, su un vassoio, la testa di Giovanni il Battista\u00bb. 9 Il re ne fu contristato, ma a causa del giuramento e dei commensali ordin\u00f2 che le fosse data 10 e mand\u00f2 a decapitare Giovanni nel carcere. 11 La sua testa venne portata su un vassoio e fu data alla fanciulla, ed ella la port\u00f2 a sua madre.<\/p>\n<p class=\"western\" align=\"LEFT\">Marco 6:21-28<\/p>\n<p align=\"LEFT\">21 Ma venuto un giorno opportuno che Erode, nel suo natalizio, fece un convito ai grandi della sua corte, ai capitani ad ai primi della Galilea, 22 la figliuola della stessa Erodiade, essendo entrata, ball\u00f2 e piacque ad Erode ed ai commensali. E il re disse alla fanciulla: Chiedimi quello che vuoi e te lo dar\u00f2. 23 E le giur\u00f2: Ti dar\u00f2 quel che mi chiederai; fin la met\u00e0 del mio regno. 24 Costei, uscita, domand\u00f2 a sua madre: Che chieder\u00f2? E quella le disse: La testa di Giovanni Battista. 25 E rientrata subito frettolosamente dal re, gli fece cos\u00ec la domanda: Voglio che sul momento tu mi dia in un piatto la testa di Giovanni Battista. 26 Il re ne fu grandemente attristato; ma a motivo de\u2019 giuramenti fatti e dei commensali, non volle dirle di no; 27 e mand\u00f2 subito una guardia con l\u2019ordine di portargli la testa di lui. 28 E quegli and\u00f2, lo decapit\u00f2 nella prigione, e ne port\u00f2 la testa in un piatto, e la dette alla fanciulla, e la fanciulla la dette a sua madre.<\/p>\n<div id=\"attachment_437\" style=\"width: 283px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-437\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-437\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/Salome2-204x300.jpg\" alt=\"Salom\u00e9 con la testa del Battista\" width=\"273\" height=\"401\" srcset=\"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/Salome2-204x300.jpg 204w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/03\/Salome2.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 273px) 100vw, 273px\" \/><p id=\"caption-attachment-437\" class=\"wp-caption-text\">salom\u00e9<\/p><\/div>\n<p align=\"LEFT\">Salom\u00e9 nella storia e la fantasia letteraria<\/p>\n<p align=\"LEFT\">Il nome di Salom\u00e9 compare per la prima volta nel racconto storico di Giuseppe Flavio e la sua immagine compare in alcune monete (fra l&#8217;altro \u00e8 l&#8217;unico personaggio biblico a comparire su monete che sono giunte sino a noi.<\/p>\n<p align=\"LEFT\">Il personaggio di Salom\u00e9 si \u00e8 prestato a diventare leggendario: una donna potente e che faceva ci\u00f2 che le pareva, Erodiade, convince la bella e ingenua figlia ad usare le sue doti sensuali con il proprio stesso amante per ottenerne un proprio vantaggio.<\/p>\n<p align=\"LEFT\">La prima distorsione della sua storia \u00e8 del 1863, con la biografia di Ges\u00f9 scritta dal francese Ernest Renan, in cui Salom\u00e9 viene dipinta come una donna moralmente depravata in maniera analoga alla madre. La sua danza pertanto non poteva che essere erotica.<\/p>\n<p align=\"LEFT\">Gustave Flaubert (che fra l&#8217;altro era amico personale di Renan, nonch\u00e9 assiduo viaggiatore in medio oriente) nel 1877, scrisse \u201cErodiade\u201d, racconto nel quale l\u2019elemento erotico venne sottolineato ancora di pi\u00f9. Nel racconto Flaubert prende sicuramente spunto dalla propria relazione con una prostituta\/danzatrice incontrata in Egitto, da cui fu molto coinvolto e che lo contagi\u00f2 del male, la sifilide, che lo porter\u00e0 alla tomba.<\/p>\n<p align=\"LEFT\">Oscar Wilde nel 1893 pubblica la tragedia \u201cSalom\u00e9\u201d. In cui la donna viene descritta come un personaggio perverso: Salom\u00e9 si innamora di Giovanni Battista, che la respinge, e lei riesce a baciarlo solo da morto.<\/p>\n<p align=\"LEFT\">Richard Strauss compone nel 1905 la sua opera lirica \u201cSalom\u00e9\u201d basata sulla rappresentazione di Wilde. La creazione della danza dei sette veli, che non ha alcun fondamento storicoin nessuna cultura del Medio Oriente, \u00e8 stata molto probabilmente un&#8217;invenzione dello stesso Wilde o dello scrittore francese Pierre Louys, amico di Wilde e specializzato in letteratura a sfondo erotico.<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<div class=\"indirizzo\">\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Salom\u00e9 e il mito della danza dei sette veli Che quella di Salom\u00e9 sia una figura assolutamente mitologica si comprende gi\u00e0 dal suo nome: nella Bibbia non si nomina affatto Salom\u00e9, n\u00e9 tanto meno&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[6],"tags":[19,57,14,52,29],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/209"}],"collection":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=209"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/209\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":438,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/209\/revisions\/438"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=209"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=209"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=209"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}