{"id":258,"date":"2018-04-05T18:21:37","date_gmt":"2018-04-05T16:21:37","guid":{"rendered":"http:\/\/danzaemusicaaraba.com\/?p=258"},"modified":"2018-05-22T16:52:47","modified_gmt":"2018-05-22T14:52:47","slug":"ibrahim-akef","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/ibrahim-akef\/","title":{"rendered":"Ibrahim Akef"},"content":{"rendered":"<h2>Ibrahim Akef<\/h2>\n<p>Ibrahim Akef \u00e8 un personaggio particolare nel panorama della danza orientale.<\/p>\n<p>Nasce (probabilmente nel 1923) e cresce in mezzo all&#8217;arte e al mondo dello spettacolo. Si innamora della danza.<\/p>\n<div id=\"attachment_350\" style=\"width: 437px\" class=\"wp-caption alignright\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-350\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-350\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef.png\" alt=\"l'artista Ibrahim Akef\" width=\"427\" height=\"306\" \/><p id=\"caption-attachment-350\" class=\"wp-caption-text\">il maestro Ibrahim Akef<\/p><\/div>\n<p>Proviene dalla stessa famiglia della grande danzatrice Naima Akef, e come lei ha un background circense, proprio di origini familiari, e sempre con lei lascia il circo di famiglia per trasferirsi al Cairo e dedicarsi alla danza. Ottiene un lavoro presso il Casin\u00f2 di Badia Masbni, e incontra con la cugina Naima il regista Hussein Fawzi, che gli permette di dedicarsi soprattutto della coreografia: negli anni 50 comincia a lavorare come coreografo per i film delle famose danzatrici cinematografiche.Il legame con la cugina rest\u00f2 molto forte, fino alla prematura scomparsa della danzatrice, che volle che Ibrahim stesso la seppellisse.<\/p>\n<p>Il suo modo di fare coreografia \u00e8 innovativo e mette in risalto la figura della solista, facendone una vera e propria prima donna.<\/p>\n<p>Ibrahim Akef ha dato lezioni a centinaia per non dire migliaia di danzatrici, fra le quali tantissime straniere. Le ha guidate verso il successo, e i suo nome \u00e8 rimasto sempre un po&#8217; dietro le quinte. Ognuna di loro ne conserva il ricordo come di una persona sepciale e di un maestro assolutamente unico, molto creativo e innovativo.Il suo lavoro di codificazione e sistematizzazione della danza \u00e8 stato molto importante: prima di lui la danza orientale era soltanto legata alla improvvisazione e alla creazione spontanea della danzatrice, ma Ibrahim aveva una sensibilit\u00e0 particolare per aiutare a scoprire l&#8217;essenza della danza e personalizzarla.\u00a0 La danza per lui era una necessit\u00e0 di vita, l&#8217;essenza stessa della vita, il territorio in cui ci si pu\u00f2 espriemere in armonia e coltivare la pace interiore.<\/p>\n<div id=\"attachment_351\" style=\"width: 292px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-351\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-351 size-full\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef3.jpg\" alt=\"il maestro Ibrahim Akef\" width=\"282\" height=\"282\" srcset=\"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef3.jpg 282w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef3-150x150.jpg 150w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef3-160x160.jpg 160w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/04\/ibrahim-akef3-320x320.jpg 320w\" sizes=\"(max-width: 282px) 100vw, 282px\" \/><p id=\"caption-attachment-351\" class=\"wp-caption-text\">il coreografo Ibrahim Akef<\/p><\/div>\n<p>Ibrahim Akef mor\u00ec nel 2006, a circa 80 anni (non se ne conosce la data di nascita precisa). Non \u00e8 stato mai interessato alla celebrit\u00e0, bench\u00e9 questo fosse il suo lavoro: aiutare l&#8217;evoluzione coreutica di altre danzatrici era primariamente la sua passione, e in secondo luogo un lavoro&#8230; tanto che non possedeva telefono e non gli importava di perdere contatti di lavoro. Se le allieve volevano trovarlo, in qualche modo lo avrebbero fatto! E&#8217; praticamente impossibile trovare sue immagini come danzatore (non amava farsi fotografare), e ancora meno spezzoni di sue coreografie interpretate da lui, ma possiamo riconosccerne il lavoro in molte coreografie dei film e facilmente vedere (su youtube) la danzatrice Dina portare in scena le sue opere.<\/p>\n<p>Negli ultimi anni moltissime danzarici occidentali lo mettono nel loro curriculum, come loro maestro, mentre molte danzatrici egiziane non gli riconobbero ufficialmente questo ruolo, bench\u00e9 lo abbia realmente avuto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ibrahim Akef Ibrahim Akef \u00e8 un personaggio particolare nel panorama della danza orientale. Nasce (probabilmente nel 1923) e cresce in mezzo all&#8217;arte e al mondo dello spettacolo. Si innamora della danza. Proviene dalla stessa&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[11],"tags":[14,16,42,37,29],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/258"}],"collection":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=258"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/258\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":464,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/258\/revisions\/464"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=258"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=258"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=258"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}