{"id":567,"date":"2018-06-04T15:44:54","date_gmt":"2018-06-04T13:44:54","guid":{"rendered":"http:\/\/danzaemusicaaraba.com\/?p=567"},"modified":"2018-06-04T15:46:41","modified_gmt":"2018-06-04T13:46:41","slug":"il-congresso-del-cairo-1932-concilio-universale-della-musica-araba","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/il-congresso-del-cairo-1932-concilio-universale-della-musica-araba\/","title":{"rendered":"Il congresso del Cairo (1932) &#8220;Concilio universale della musica araba&#8221;"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_568\" style=\"width: 372px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-568\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-568\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-6-300x225.jpg\" alt=\"Musica e storia Araba\" width=\"362\" height=\"272\" srcset=\"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-6-300x225.jpg 300w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-6.jpg 480w\" sizes=\"(max-width: 362px) 100vw, 362px\" \/><p id=\"caption-attachment-568\" class=\"wp-caption-text\">Musica araba egiziana<\/p><\/div>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Per capirne il valore e gli intenti, sar\u00e0 utile leggere il comunicato di indizione del Congresso e la lista degli invitati stranieri.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Comunicato del Comitato organizzativo del Congresso di musica araba<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Degnandosi di inaugurare ufficialmente l&#8217;Istituto di Musica Orientale, il 26 Dicembre 1929, Sua Maest\u00e0 il Re espresse l&#8217;augusta volont\u00e0 di riunire in Egitto un Congresso al quale partecipassero i grandi musicologi d&#8217;Occidente che si occupino della musica araba e che studino tutte le questioni relative allo sviluppo di questa musica, al suo insegnamento, alla sua organizzazione su basi scientifiche e sicure, riconosciute dal mondo musicale.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Si procedette poi, sotto l&#8217;alto patronato e le auguste direzioni di Sua Maest\u00e0, ai lavori preparatori necessari per la riunione ed il successo del Congresso. Al momento del progetto di questi lavori, Sua Maest\u00e0 il Re si degn\u00f2 di compilare il 20 Gennaio 1932 un elenco che designa i membri del Comitato d&#8217;organizzazione del Congresso , nominando il Ministro della pubblica istruzione in qualit\u00e0 di presidente di questo Comitato. L&#8217;apertura dei lavori preparatori delle commissioni tecniche \u00e8 stata fissata il 14 Marzo 1932; l&#8217;inaugurazione dei lavori ufficiali del Congresso \u00e8 il 28 dello stesso mese.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">I grandi studiosi occidentali che si occupano di musica araba hanno accettato l&#8217;invito a collaborare ai lavori del Congresso. Hanno accettato altres\u00ec di parteciparvi i paesi che vi hanno potuto delegare una selezione di artisti che rappresentino la musica strumentale e vocale per collaborare agli studi tecnici.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Le questioni principali da studiare al Congresso sono: l&#8217;organizzazione della musica araba su basi solide che derivino dalla scienza e dall&#8217;arte e che verranno adottate da tutti i paesi arabi; lo studio dei mezzi propri a favorire lo sviluppo della musica araba; stabilire la scala musicale; la fissazione dei caratteri musicali; l&#8217;organizzazione della composizione vocale e strumentale; lo studio delle propriet\u00e0 degli strumenti musicali; l&#8217;organizzazione dell&#8217;insegnamento della musica; la registrazione di canti e melodie nazionali di tutti i paesi; la compilazione dell&#8217;elenco delle opere stampate o manoscritte sull&#8217;arte musicale.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Sette commissioni tecniche sono state formate per uno studio approfondito di queste questioni, che durer\u00e0 due settimane. Ogni commissione presenter\u00e0 poi il suo rapporto sulla problematiche il cui studio le sar\u00e0 stato affidato.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Il Comitato d&#8217;organizzazione ha giudicato bene di aggiungere alle commissioni tecniche un certo numero di personalit\u00e0 eminenti dell&#8217;arte musicale in Egitto. Le diverse commissioni sono:<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">1) La Commissione delle questioni generali;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">2) La Commissione dei modi, del ritmo e della composizione;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">3) La Commissione della scala musicale, che deve essere stabilita e di cui devono essere segnate le note;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">4) La Commissione degli strumenti;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">5) La Commissione della registrazione musicale;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">6) La Commissione dell&#8217;insegnamento della musica;<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">7) La Commissione della storia della musica e degli scritti che hanno trattato della musica.<\/p>\n<div id=\"attachment_569\" style=\"width: 610px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-569\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-569\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-7.jpg\" alt=\"Musica araba\" width=\"600\" height=\"437\" \/><p id=\"caption-attachment-569\" class=\"wp-caption-text\">Musica storia Araba<\/p><\/div>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Il Congresso sar\u00e0 ufficialmente inaugurato il 28 Marzo 1932 con un discorso di Sua Eminenza il Ministro della pubblica istruzione. Comincer\u00e0, immediatamente dopo, i suoi lavori, che dureranno otto giorni durante i quali deliberer\u00e0 sui rapporti delle commissioni tecniche e prender\u00e0 una decisione su ciascun problema discusso.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Lo scopo di questo congresso \u00e8 di fare, con dibattiti calmi e ponderati, uno studio minuzioso di questioni precise che permettano di stabilire delle regole scientifiche e tecniche destinate a reggere la musica araba.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Il Comitato organizzativo del Congresso accoglier\u00e0 con piacere i suggerimenti che vorranno comunicargli i tecnici e gli specialisti, prima della data fissata per l&#8217;inizio dei lavori delle commissioni tecniche, cio\u00e8 prima del 14 Marzo 1932, sulle questioni da sottoporre al Congresso e precisate in una brochure stampata, inviata a tutte le persone che ne faranno domanda al Segretariato del Congresso, Istituto di Musica Orientale, 22 Rue de la Reine Nazli, Il Cairo.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Il Comitato d&#8217;organizzazione del Congresso presenta i suoi vivi ringraziamenti ai Governi ed agli studiosi che hanno accettato di prendere parte ai lavori del Congresso e di aiutare il Governo a raggiungere lo scopo che si propone per questa manifestazione.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Ringrazia anche tutti gli egiziani che gli hanno portato il loro aiuto sia tramite consigli sia facendo parte delle commissioni o del Congresso.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Preghiamo Dio di assicurare i successo al Congresso, di dare lunga vita a Sua Maest\u00e0 il Re, il Nostro Augusto Sovrano che veglia sulla rinascita ed il progresso del paese, in tutti i campi della sua attivit\u00e0, sotto il suo regno d&#8217;oro, cos\u00ec fecondo di grandi opere.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Ministero della pubblica istruzione<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Congresso di musica araba<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Sotto l&#8217;alto patronato di Sua Maest\u00e0 il Re<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Annesso VI<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Nomi dei Signori Membri del Congresso che vengono dall&#8217;estero<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Lista dei membri del Congresso che vengono dall&#8217;estero per ordine alfabetico dei nomi delle nazioni<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Germania:<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>I Signori: Heinitz: dell&#8217;Universit\u00e0 di Amburgo. Hindemith: dell&#8217;Accademia di musica di Berlino. Von Hornbostel: dell&#8217;Universit\u00e0 di Berlino, direttore degli archivi fonografici. Lachmann: della Biblioteca Nazionale di Berlino. Sachs: dell&#8217;Universit\u00e0 di Berlino, direttore del Museo degli strumenti musicali. Wolf: dell&#8217;Universit\u00e0 di Berlino e direttore del dipartimento della musica alla biblioteca nazionale.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Austria:<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Il signor Wellesz: dell&#8217;Universit\u00e0 di Vienna.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Spagna:<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Il signor Salazar: critico musicale.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Francia:<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>I signori: Il barone di Carra de Vaux: Orientalista arabista. Chantavoine: segretario generale del Conservatorio Nazionale di musica di Parigi. Chottin: del servizio delle arti indigene a Rabat. La signora Hercher Cl\u00e9ment: dell&#8217;istituto di fonetica della Sorbona. La signora Lavergne: dell&#8217;istituto di fonetica della Sorbona. Rabaud: membro dell&#8217;Istituto, direttore del Conservatorio nazionale della musica. Stern: Archivista aggiunto del museo Giumet. Vuillermoz e signora: critichi d&#8217;arte musicale. Kadour Ben Ghabrit: Ministro plenipotenziario di Sua Maest\u00e0 Ch\u00e9riffiana. Mohammed Ben Ghabrit: capo della delegazione marocchina. Prosper Ricard: capo del servizio delle Arti Indigene a Rabat. Hassan Abdel Ouahabg: Cad\u00ec governatore di Mahdia. Mohammed Ben Abdallah: consigliere Generale e Delegato finanziario di Tlemcen.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Gran Bretagna<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Il signor Farmer dell&#8217;Universit\u00e0 di Glasgow.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Ungheria<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Il signor Bartok: Accademia musicale di Budapest.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Italia<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>I signori colonnello Pesenti: Orientalista. Zampieri: del Conservatorio di Milano.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Siria: Il signor P\u00e8re Collangettes: dell&#8217;Universit\u00e0 Saint- Joseph di Beirut.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Cecoslovacchia<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>I signori Haba ed il suo collaboratore: del Conservatorio di musica di Praga.<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>Turchia<\/em><\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\"><em>I signori Raouf Yekta Bey: professore al Conservatorio di Istanbul. Massoud Djemil Bey: della Societ\u00e0 di Istanbul.<\/em><\/p>\n<div id=\"attachment_570\" style=\"width: 400px\" class=\"wp-caption alignright\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-570\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-570\" src=\"http:\/\/danzaemusicaaraba.milangotan.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-8-251x300.jpg\" alt=\"Musica orientale\" width=\"390\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-8-251x300.jpg 251w, https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-content\/uploads\/sites\/19\/2018\/06\/musica-araba-8.jpg 366w\" sizes=\"(max-width: 390px) 100vw, 390px\" \/><p id=\"caption-attachment-570\" class=\"wp-caption-text\">Storia della musica araba<\/p><\/div>\n<p style=\"font-weight: 400;\">La speranza del Congresso era principalmente quella di stabilire la scala musicale. Fortissima fu l&#8217;influenza della musica occidentale, favorita dal fascino che il diverso ha sempre sulle abitudini comuni della gente. Oggi per\u00f2, con la fine del colonialismo, anche gli effetti della colonizzazione culturale si stanno attenuando, per cui si possono valutare meglio i risultati del Congresso.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Va tenuta presente la situazione della Turchia. La dominazione turca in Medio Oriente e nell&#8217;Africa mediterranea fu molto lunga. Rispetto alla cultura musicale, gli Ottomani avevano sempre avuto un grande prestigio, ed il contributo che il musicologo turco port\u00f2 al Congresso fu il delineare le origini ellenistiche degli antichi trattati arabi.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Sotto Kemal Ataturk la nuova repubblica turca aveva riconquistato i propri confini, abolito la poligamia, separato il potere politico dalla religione, adottato l&#8217;alfabeto latino e riforme di stampo occidentale. L&#8217;alfabeto latino aveva la funzione di avvicinare la Turchia al mondo occidentale, ma riguardo alla musica le cose furono pi\u00f9 libere: la Turchia prese spunto dall&#8217;organizzazione della musica in Occidente, delle teorie e del metodo di insegnamento, pur mantenendo le proprie radici saldamente legate alla tradizione orientale.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Prima del Congresso, un gruppo di intellettuali egiziani aveva fondato l&#8217;Istituto di Musica Orientale, il cui scopo principale era quello di ridurre l&#8217;influenza nefasta delle piccole scuole private che, insegnando la musica sulla falsa riga di quella europea, danneggiavano fortemente la musica araba. L&#8217;Istituto si assunse l&#8217;onere di stabilire e codificare elementi che fino ad allora erano sempre stati affidati alla trasmissione orale. La buona volont\u00e0 attir\u00f2 l&#8217;attenzione del re Fuad I (padre di Faruk), che elev\u00f2 l&#8217;Istituto a Istituto Reale, appoggiando il Congresso.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Una delle questioni pi\u00f9 spinose di cui si occup\u00f2 l&#8217;Istituto fu quella della scala fondamentale. I pareri erano totalmente discordanti, e fu istituita una sottocommissione che, invece di misurare con un sonometro l&#8217;altezza delle varie note effettivamente suonate dai musicisti, prefer\u00ec far loro ascoltare i vari gradi della scala preparata dal musicologo Amin ad Dik, registrando le loro opinioni sull&#8217;altezza di ogni nota. Evidentemente questo sistema era talmente soggettivo da non poter dar luogo ad una scala valida per tutti.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">In realt\u00e0 non fu possibile creare una scala perch\u00e9 tutti sapevano, profondamente che sarebbe stato un grave limite incasellare la musica araba in modelli prestabiliti, e forse questo fu utile per far capire a tutti pi\u00f9 chiaramente la necessit\u00e0 di ritrovare un nuovo sviluppo sulla base della tradizione.<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">Riferimento bibliografico:<\/p>\n<p style=\"font-weight: 400;\">La musica araba nell&#8217;ambiente e nella storia di Pietro Righini<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Per capirne il valore e gli intenti, sar\u00e0 utile leggere il comunicato di indizione del Congresso e la lista degli invitati stranieri. Comunicato del Comitato organizzativo del Congresso di musica araba Degnandosi di inaugurare&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[7,1],"tags":[65,67,87],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/567"}],"collection":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=567"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/567\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":572,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/567\/revisions\/572"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=567"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=567"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/danzaemusicaaraba.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=567"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}